% !TEX root = grechanik-thesis.tex

\chapter{Слияние по бисимуляции}
\label{ch:merging-by-bi}

\bisimnote

При помощи правила \refr{trans} с последующим применением конгруэнтности и удаления дубликатов
можно добиться слияния двух функций, заданных одинаковыми \emph{ациклическими} 
фрагментами полипрограммы (как в Примере~\ref{ex:merging-trees} из Приложения~\ref{ch:examples}).

Однако если функции представлены фрагментами полипрограммы,
имеющими циклы, эта процедура не работает. Простейший пример --- два бесконечных числа:
\begin{align*}
& f := S(f) \\
& g := S(g)
\end{align*}
Этот факт мотивирует поиск некоторого преобразования полипрограмм, которое бы могло сливать два
произвольных изоморфных фрагмента полипрограммы. Оказывается, однако, что требование изоморфизма
можно
ослабить до отношения, которое мы назовём бисимуляцией полипрограмм (являющееся обобщением понятия
бисимуляции для размеченных систем переходов). Поэтому будем называть это преобразование слиянием
по бисимуляции. Отметим,
что бисимуляция здесь понимается в синтаксическом смысле, как синтаксическая эквивалентность
фрагментов полипрограммы с точностью до переименования функций и перестановки параметров, и не
имеет прямого
отношения к семантике (ни денотационной, ни операционной).


Однако не все изоморфные фрагменты полипрограммы корректно сливать, например, следующие две
функции входят в два изоморфных фрагмента (каждый состоит из одного определения):
\begin{align*}
& f(x) := f(f(x)) \\
& g(x) := g(g(x))
\end{align*}
Но эти фрагменты говорят только, что соответствующие функции являются идемпотентными,
из чего не следует, что они должны быть равны. Для решения этой проблемы на фрагменты полипрограммы
накладываются некоторые условия, подобные тем, которые применяются в тотальных языках
для обеспечения завершаемости функций~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis,Foetus}, но в нашем
случае обеспечивается не завершаемость, а единственность модели.

Слияние по бисимуляции является преобразованием, которое соответствует частному случаю применения
доказательства по индукции или коиндукции для равенства двух функций. В некоторых случаях ему не
хватает мощности по сравнению с полноценной индукцией, однако в большинстве случаев его достаточно
для проведения индуктивных доказательств.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Понятие бисимуляции полипрограмм}

\bisimnote

Будем использовать следующее определение понятия бисимуляции полипрограмм:

\begin{mydef}
Две полипрограммы $G_1$ и $G_2$ находятся в отношении \emph{бисимуляции}, если существует
полипрограмма $H$ и два сюръективных (по функциональным символам и определениям) морфизма 
$\phi_i : H -> G_i$, $i = 1,2$. Полипрограмму $H$ вместе с морфизмами $\phi_i$ будем называть
\emph{бисимуляцией}. $H$ будем называть полипрограммой бисимуляции.
\end{mydef}

Отметим, что если существует $H$ и $\phi_i : H -> G_i$, то фрагменты
$\phi_i(H) \subseteq G_i$ находятся в отношении бисимуляции, 
т.к.\ сужения $\phi_i$ на $\phi_i(H)$ являются сюръективными автоматически. $H$ вместе
с исходными морфизмами $\phi_i$ также будем называть бисимуляцией.

\begin{mynote}
Введённое таким образом понятие бисимуляции полипрограмм является обобщением классического понятия
бисимуляции, и отличается тем, что учитывает возможность множественности определений. Для случая
монопрограмм данное понятие соответствует коалгебраическому определению бисимуляции.
\end{mynote}


Следующее утверждение говорит, что если в полипрограмме есть два фрагмента, находящихся в
отношении бисимуляции и имеющих не более одной модели, то их соответствующие функции можно пометить
как равные определениями вида $\Id$ (фактическое слияние будет проведено при помощи конгруэнтности и
удаления дубликатов).
Более того, если эти фрагменты имеют некоторые общие функции, то единственность модели
требуется
только для каждой интерпретации этих функций (т.е.\ для каждой
интерпретации данных функций существует не более одной модели, совпадающей на данных функциях с
этой интерпретацией)
--- это нужно для того, чтобы можно было использовать доказательство
равенства по рефлексивности (соответствующий пример будет рассмотрен сразу после доказательства
утверждения). Отметим, что здесь идёт речь именно о моделях, а не о семантических морфизмах.

\begin{mystate}
\label{stmt:bisim}
Пусть $H, G$ --- полипрограммы, а $W \subseteq H$ --- некоторый фрагмент полипрограммы $H$,
состоящий только
из функциональных символов (без определений).
Пусть $\phi_1, \phi_2 : H -> G$, причём $\phi_1(w) = \phi_2(w)$ для любого функционального символа
$w$ из $W$.
Пусть для любой интерпретации $\eta : \nodes(W) -> \nodes(\mathbb{S})$ существует не
более одной модели $\mu : \nodes(H) -> \nodes(\mathbb{S})$ такой, что $\mu$ совпадает с $\eta$ на
функциональных символах из $W$ (напомним, что $\mathbb{S}$ --- семантическая полипрограмма, и
$\nodes(\mathbb{S}) = \mathbb{D}$ в обозначениях Главы~\ref{ch:polyprogram}).
Пусть полипрограмма $G'$ состоит из полипрограммы $G$, к которой добавлены определения 
$\theta_1 f_1 := \Id(\theta_2 f_2)$,
где $(\theta_i, f_i) = \phi_i(f)$ для всех функциональных символов $f$ из $H$, не входящих в $W$.
Тогда $G$ и $G'$ являются семантически эквивалентными, т.е.\ для любого морфизма 
$\rho : G -> \mathbb{S}$
существует морфизм $\rho' : G' -> \mathbb{S}$ такой, что $\rho = \rho' \circ {\subseteq_{G -> G'}}$ 
(обратное выполняется  автоматически, т.к.\ $G$ --- фрагмент $G'$).
\end{mystate}

\begin{proof}
Введём операцию $[\_]$, отображающую семантические морфизмы в соответствующие модели,
т.е.\ $[\phi](f) = \pi_1(\phi(f)) \pi_2(\phi(f))$ (в этой записи перестановка параметров
применяется к функции в семантическом смысле, а не к функциональному символу).

Пусть $\rho : G -> \mathbb{S}$.
Тогда $\mu_1 = [\rho \circ \phi_1]$ и $\mu_2 = [\rho \circ \phi_2]$ ---
модели $H$. 
$\mu_1$ и $\mu_2$ будут совпадать на функциях из $W$, т.к.\ $\phi_1(w) = \phi_2(w)$ для $w \in W$.
А значит $\mu_1 = \mu_2 = \mu$ по свойству единственности модели для $H$ при данной интерпретации
$W$.

Пусть $f$ --- произвольная функция из $H$ и $\phi_i(f) = (\theta_i, f_i)$. Пусть
$\rho(f_i) = (\sigma_i, m_i)$. Тогда из того, что $\mu_1 = \mu_2$ следует, что 
$\theta_1 \sigma_1 m_1 = \theta_2 \sigma_2 m_2$.
% (в семантическом смысле, т.е.\ отсюда не следует, что $m_1 = m_2$).

Теперь естественным образом
дополним $\rho$ до $\rho'$ --- при этом определения $\theta_1 f_1 := \Id(\theta_2 f_2)$ должны
будут отображаться в $\theta_1 \sigma_1 m_1 := \Id(\theta_2 \sigma_2 m_2)$, которые обязаны
содержаться в $\mathbb{S}$, т.к.\ выполнено 
$\theta_1 \sigma_1 m_1 = \theta_2 \sigma_2 m_2$.
Значит $\rho'$ действительно будет семантическим морфизмом. При этом по построению будет выполнено
$\rho = \rho' \circ {\subseteq_{G -> G'}}$.
\end{proof}

\begin{example}
Рассмотрим следующую полипрограмму $G$:
\begin{align*}
& f_1(x) := C(g(x), h_1(x)) \\
& h_1(x) := C(g(x), f_1(x)) \\
& f_2(x) := C(g(x), f_2(x))
\end{align*}
Обе функции $f_1$ и $f_2$ генерируют бесконечные списки вида 
$C(g(x), C(g(x), \ldots))$. Рассмотрим полипрограмму $H$:
\begin{align*}
& f(x) := C(g(x), h(x)) \\
& h(x) := C(g(x), f(x))
\end{align*}
Эта полипрограмма имеет много моделей, потому что на функцию $g$ не накладываются никакие ограничения,
однако для каждой интерпретации функции $g$ она имеет единственную модель (для доказательства
этого проще всего воспользоваться признаком единственности модели, который мы рассмотрим позже).
Зададим морфизмы $\phi_{1,2} : H -> G$ как $\phi_i = \{ f -> f_i, h -> h_i, g -> g\}$
\begin{align*}
  & \phi_1 = \{ f -> f_1, h -> h_1, g -> g\} \\
  &\phi_2 = \{ f -> f_2, h -> f_2, g -> g\}
\end{align*}
При этом на определениях морфизмы заданы естественным образом так, чтобы быть морфизмами. 
Фактически $H$ этими двумя морфизмами задают бисимуляцию между фрагментами полипрограммы $G$.
Важно отметить, что $h$ отображается в одну и ту же функцию для $\phi_2$, но в разные для $\phi_1$.
Заметим также, что $g$ отображается в одну и ту же функцию (тоже названную $g$).
Теперь по последнему утверждению можно добавить в $G$ равенства соответствующих функций, после чего
полипрограмма примет следующий вид:
\begin{align*}
& f_1(x) := C(g(x), h_1(x)) \\
& h_1(x) := C(g(x), f_1(x)) \\
& f_2(x) := C(g(x), f_2(x)) \\
& \memph{f_1(x) := f_2(x)} \\
& \memph{h_1(x) := f_2(x)}
\end{align*}
После применения конгруэнтности и удаления дубликатов останется следующая полипрограмма:
\begin{align*}
& f_2(x) := C(g(x), f_2(x)) \\
& f_2(x) := f_2(x)
\end{align*}
\end{example}

В Примере~\ref{ex:bisim-reduces-arity} из Приложения~\ref{ch:examples} показано, как слияние по
бисимуляции приводит в конечном итоге к понижению арности.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Описание алгоритма слияния по бисимуляции}

Утверждение~\ref{stmt:bisim} позволяет на основе бисимуляции полипрограмм вида
$\phi_i : H -> G$, $i = 1,2$ и факта единственности модели полипрограммы $H$ вывести равенства
соответствующих функций в $G$. Отсюда выходит следующий алгоритм слияния по бисимуляции:
\begin{enumerate}
\item Найти набор бисимуляций фрагментов полипрограммы.
\item Среди найденного набора бисимуляций найти бисимуляции, удовлетворяющие некоторому условию,
обеспечивающему единственность модели соответствующей полипрограммы бисимуляции.
\item Для каждой найденной бисимуляции, удовлетворяющей условию, добавить определения, обозначающие
эквивалентность соответствующих функций (по Утверждению~\ref{stmt:bisim}) и применить
конгруэнтность.
\end{enumerate}
В данном разделе мы рассмотрим первый пункт --- поиск бисимуляций. Алгоритм, приведённый здесь,
не является полным (находит не все бисимуляции, а только бисимуляции некоторого определённого вида),
однако он достаточно хорошо работает на практике. Вопрос фильтрации бисимуляций для обеспечения
единственности модели будет рассмотрен в следующем разделе.

Задача поиска бисимуляций осложняется наличием перестановок параметров: у соответствующих функций
соответствующие параметры могут идти в разном порядке. Поэтому построение бисимуляций производится в
два этапа: сначала производится построение кандидатов в бисимуляции (будем называть их
пребисимуляциями), потом для каждой пребисимуляции производится попытка дополнить её перестановками
параметров до бисимуляции --- эта процедура не всегда завершается успешно, поэтому не все
пребисимуляции становятся бисимуляциями. 

Отметим, что хотя дополнение перестановками параметров происходит
после построения пребисимуляции, т.к.\ для этого требуется полностью построенная пребисимуляция,
для эффективности желательно заранее отсекать пребисимуляции, для которых дополнение перестановками
параметров невозможно. То же самое касается и проверки условий единственности --- их можно точно
проверить только после построения бисимуляции, однако уже при построении желательно отсекать
бисимуляции, для которых условия заведомо не могут выполняться. Данные приёмы реализованы в нашей
экспериментальной системе доказательства эквивалентности, однако для ясности изложения мы не будем
здесь их описывать, считая, что эти проверки чётко разнесены по разным этапам.


Теперь приступим к описанию алгоритма поиска пребисимуляций (дополнением до бисимуляций займёмся
в следующем подразделе).
Будем искать пребисимуляции в форме корневых
деревьев с обратными дугами, каждая вершина соответствует паре функций и паре определений этих
функций. Описываются они следующей структурой данных:
\begin{align*}
\mathbf{PreBisimulation} ::= {}
	& \mathbf{Cong}( f_1, f_2, q_1, q_2, \overline{b_i}) & \text{конгруэнтность}\\
	& \mathbf{Refl}(f) & \text{рефлексивность}\\
	& \mathbf{Fold}( f_1, f_2) & \text{свёртка (обратная дуга)}
\end{align*}
Буквами $f$ обозначены функции исходной полипрограммы, буквами $b$ --- объекты типа
$\mathbf{PreBisimulation}$, $q$ --- определения исходной полипрограммы. Случай конгруэнтности
означает, что две функции имеют два эквивалентных определения, случай рефлексивности означает, что
мы пришли к одной и той же функции, случай свёртки означает, что мы столкнулись с парой функций,
которая уже встречалась (в смысле дерева доказательства этот случай соответствует использованию
гипотезы индукции).

На Рис.~\ref{fig:bisimulation} показан алгоритм, строящий список таких деревьев. 
Он принимает на вход полипрограмму, два функциональных символа $f_1 : n_1$ и $f_2 : n_2$
этой полипрограммы и список пар вида $(f, g)$ уже просмотренных функций (изначально пустой). 

\begin{figure}[t]
\begin{align*}
& \mathit{prebisimulations}(G, f, f, \mathit{history}) \\ 
& \qquad {} = [ \mathbf{Refl}(f) ]
\\[+5pt]
& \mathit{prebisimulations}(G, f_1, f_2, \mathit{history}) \\
& \qquad \;|\; \text{если $(f_1, f_2) \in \mathit{history}$} \\
& \qquad {} = [ \mathbf{Fold}(f_1, f_2) ]
\\[+5pt]
& \mathit{prebisimulations}(G, f_1, f_2, \mathit{history}) \\
& \qquad \;|\; \text{если $f_1$ и $f_2$ вместе несовместимы} \\
& \qquad {} = [ ]
\\[+5pt]
& \mathit{prebisimulations}(G, f_1, f_2, \mathit{history}) \\
& \qquad \;|\; \text{если выполняется некоторая эвристика остановки} \\
& \qquad {} = [ ]
\\[+5pt]
& \mathit{prebisimulations}(G, f_1, f_2, \mathit{history}) \\
& {} = [ \mathbf{Cong}(f_1, f_2, q_1, q_2, \overline{b_i}) \;|\; \\
& \qquad q_1 = (\xi_1 f_1 := L(\sigma_1 g_1, \ldots, \sigma_n g_n)) \in G,\\
& \qquad q_2 = (\xi_2 f_2 := L(\zeta_1 h_1, \ldots, \zeta_n h_n)) \in G,\\
& \qquad \overline{\mathit{bs}_i = \mathit{prebisimulations}(G, g_i, h_i, 
	(f_1, f_2) :: \mathit{history})}, \\
& \qquad \overline{b_i \in \mathit{bs}_i} ]
\end{align*}
  \caption{Алгоритм поиска пребисимуляций в виде деревьев}
  \label{fig:bisimulation}
\end{figure}

Данный алгоритм следует запускать для всех пар функций, для которых есть подозрение в 
их равенстве (или просто для всех пар функций). В результате для каждой пары он вернёт список
пребисимуляций, представленных в виде дерева. 
Основная идея алгоритма состоит в том, чтобы обойти полипрограмму одновременно из двух функций, 
проходя по эквивалентным определениям. При этом если мы встречаем пару одинаковых функций, то
мы прекращаем обход, возвращая узел $\mathbf{Refl}$, т.к.\ функция равна себе 
(она попадёт в $W$). Если мы встречаем пару функций, которую мы уже встречали, 
то мы также прекращаем обход, возвращая узел $\mathbf{Fold}$,  --- отметим, что
теоретически можно было бы обход продолжить, что было бы аналогично развороту циклов,
при этом обеспечилась бы ``большая полнота'', поскольку могут встречаться полипрограммы, для
которых условие единственности модели не выполняется, но если в них развернуть некоторые циклы, то
условие единственности выполняться будет. 
% Также на практике удобно в этом месте частично проверить
% выполнение условия единственности модели --- для полной проверки необходимо построить бисимуляцию
% полностью, однако локальная проверка при свёртке хотя и не гарантирует единственность, позволяет
% отсечь недостроенные пребисимуляции, для которых условие заведомо не выполняется. Для большей
% ясности изложения данная проверка не была включена в описание алгоритма поиска пребисимуляций.

Дальше если пара функций несовместима, то мы также 
прекращаем обход, но при этом возвращаем пустой список. Несовместимость функций означает, что
они не могут быть равны ни в одной модели, по сути этот пункт алгоритма является поиском
контрпримеров. В нашей практической реализации мы считаем две функции несовместимыми,
если у них есть несовместимые определения, а именно:
\begin{itemize}
  \item Различные конструкторы $f_1 := \Cons_C(\ldots)$ и $f_2 := \Cons_D(\ldots)$.
  \item Одинаковые конструкторы $f_{1,2} := \Cons_C(\ldots, g_{1,2}, \ldots)$ и 
  где $g_1$ и $g_2$ стоят в одной позиции и являются несовместимыми функциями.
  \item Конструктор и сопоставление переменной с образцом.
  \item Два сопоставления с образцом одной и той же переменной и полностью распространённой
  информацией (как для правила~\refr{inj-case}), причём существует пара соответствующих
  ветвей с несовместимыми функциями. 
  \item Переменная и конструктор.
  \item Переменная и сопоставление переменной (любой) с образцом.
\end{itemize}

Мы также завершаем обход, если выполняется некоторая эвристика завершения, это нужно
для сокращения перебора. В нашей реализации используется следующая эвристика: мы завершаем
обход, если хоть одна функция (левая или правая) уже встречалась ранее (для свёртки нужно,
чтобы пара функций встречалась ранее, поэтому это более слабое условие). Таким образом мы опять
же теряем ``полноту'', но повышаем эффективность на практике.

Наконец, если ни один из случаев завершения обхода не выполняется, алгоритм спускается
к дочерним функциям по определениям с одинаковыми метками и количествами инцидентных функциональных
символов. При этом для всех определений кроме $\Call$ достаточно рассмотреть определения в
канонической форме, а для определений вида $\Call$ надо рассмотреть все возможные перестановки 
аргументов.

Как уже было сказано, после построения пребисимуляций необходимо
отфильтровать такие пребисимуляции, для которых нельзя найти согласованный набор
перестановок параметров. Это можно сделать при помощи процедуры, основанной на анализе потока
данных, которую мы опишем в оставшейся части раздела.
% , однако выгодно отсекать неподходящие
% пребисимуляции заранее, для чего и нужен параметр $\theta$, который описывает известные
% равенства между параметрами левой и правой части. Этот параметр используется при проверке
% возможности свёртки и рефлексивности и улучшает обнаружение несовместимых функций.
% В процессе работы алгоритма мы получаем больше знаний об этом параметре, например,
% если мы спускаемся в ветвь сопоставления с образцом, то переменные образца слева и справа должны
% соответствовать друг другу. 

% Отметим, что алгоритм может не работать с некоторыми определениями, для которых возможно 
% применение понижения арности (что не является проблемой, поскольку слияние по бисимуляции
% производится после применения локальных преобразований).

\subsection{Частичные перестановки параметров}

\newcommand\ls{L}
\newcommand\rs{R}

Далее в алгоритме дополнения пребисимуляции до бисимуляции нам понадобится обобщение понятия
перестановки параметров --- частичные перестановки параметров (или, по-другому, отношения,
инъективные в обе стороны). Будем обозначать их $\theta : m \phookto n$. Для обращения таких
перестановок будем использовать запись $\theta^\op$, более того, будем распространять её и на
обычные перестановки параметров (в результате будет получаться частичная перестановка). За
$|\theta|$ будем обозначать количество элементов, на которых $\theta$ определена.


\begin{figure}[t]
\begin{align*}
& \theta : m \phookto n \\
& \mathit{unshared} = 
    \left[ i\;\middle|\; i \in [1 \ldots m], \theta(i) \text{ не определено} \right] \\
& \left| \mathit{unshared} \right| = m - |\theta| \\
& \theta^\ls : n \hookrightarrow n + m - |\theta| \\
& \theta^\ls = \id_{n -> n + m - |\theta|} \\
& \theta^\rs : m \hookrightarrow n + m - |\theta| \\
& \theta^\rs(i) = 
    \begin{cases}
        \theta(i), &\text{ если $\theta(i)$ определено} \\
        n + \text{индекс элемента $i$ в $\mathit{unshared}$}, &\text{ иначе}
    \end{cases}
\end{align*}
    \caption{Определение $\theta^\rs$ и $\theta^\ls$}
    \label{fig:theta-l-theta-r}
\end{figure}

Частичную перестановку $\theta : m \phookto n$ можно представить как следующую пару перестановок:
$\theta^\rs : m \hookrightarrow (n + m - |\theta|)$ и 
$\theta^\ls : n \hookrightarrow (n + m - |\theta|)$.
% Заметим, что $(n + m - |\theta|) = |\theta| + (n - |\theta|) + (m - |\theta|)$. Это значит, что
% $\theta^\rs$ отображает прообраз $\theta$ в $|\theta|$, а все остальные значения
% в $(m - |\theta|)$, и аналогично для $\theta^\ls$.
Определим $\theta^\rs$ и $\theta^\ls$ как на Рис.~\ref{fig:theta-l-theta-r}.
Таким образом будет выполнено $\theta^\ls(j) = \theta^\rs(i)$ тогда и только тогда, когда
$j = \theta(i)$.
Данное определение устроено специально таким образом, чтобы выполнялось следующее утверждение,
позволяющее применять операцию
$\mathit{bisplit}$ для определения $\theta^\rs$ и $\theta^\ls$.

\begin{mystate}
\label{stmt:part-perm-bisplit1}
Пусть $\xi : m \hookrightarrow N$ и 
$\zeta : n \hookrightarrow N$ --- частичные перестановки.
Пусть $\theta = \zeta^\op \circ \xi$, $\theta : m \phookto n$. Тогда 
\begin{align*}
& (\_, \theta^\ls, \theta^\rs) = \mathit{bisplit}(\zeta, \xi)
\end{align*}
\end{mystate}

% \begin{proof}
% Распишем $\mathit{bisplit}(\zeta, \xi)$:
% {\allowdisplaybreaks
% \begin{align*}
% & \mathit{bisplit}(\zeta, \xi) = (\_, \zeta', \xi'), \text{ где} \\
% & \qquad \mathit{unshared} = 
%     \left[ i\;\middle|\; i \in [1 \ldots m], \not\exists j : \xi(i) = \zeta(j) \right] \\
% & \qquad N' = n + \left| \mathit{unshared} \right| \\
% & \qquad \zeta' : n \hookrightarrow N' \\
% & \qquad \zeta' = \id_{n -> N'} \\
% & \qquad \xi' : m \hookrightarrow N' \\
% & \qquad \xi'(i) = 
%     \begin{cases}
%         j, &\text{ если $\xi(i) = \zeta(j)$} \\
%         n + \text{индекс элемента $i$ в $\mathit{unshared}$}, &\text{ иначе}
%     \end{cases}
% \end{align*}
% }
% Т.к.\ $\theta = \zeta^\op \circ \xi$, то 
% $\xi(i) = \zeta(j)$ тогда и только тогда, когда $\theta(i) = j$, поэтому перепишем соответствующие
% места:
% {\allowdisplaybreaks
% \begin{align*}
% & \mathit{bisplit}(\zeta, \xi) = (\_, \zeta', \xi'), \text{ где} \\
% & \qquad \mathit{unshared} = 
%     \left[ i\;\middle|\; i \in [1 \ldots m], \memph{\theta(i) \text{ не определено}} \right] \\
% & \qquad \memph{\left| \mathit{unshared} \right| = m - |\theta|} \\
% & \qquad N' = n + \left| \mathit{unshared} \right| = n + m - |\theta| \\
% & \qquad \zeta' : n \hookrightarrow N' \\
% & \qquad \zeta' = \id_{n -> N'} \\
% & \qquad \xi' : m \hookrightarrow N' \\
% & \qquad \xi'(i) = 
%     \begin{cases}
%         \memph{\theta(i)}, &\memph{\text{ если $\theta(i)$ определено}} \\
%         n + \text{индекс элемента $i$ в $\mathit{unshared}$}, &\text{ иначе}
%     \end{cases}
% \end{align*}
% }
% Таким образом $\zeta' = \theta^\ls$ и $\xi' = \theta^\rs$, т.к.\ их определения в точности совпадают,
%  что и требовалось доказать.
% \end{proof}

Нам также понадобится следующее утверждение.

\begin{mystate}
\label{stmt:part-perm-bisplit2}
Пусть $\theta : m \phookto n$ --- частичная перестановка, а 
$\xi : m' -> m$ и $\zeta : n' -> n$ --- обычные перестановки
параметров. Пусть $\tau = \zeta^\op \circ \theta \circ \xi$. Тогда 
\begin{align*}
& (\_, \tau^\ls, \tau^\rs) = \mathit{bisplit}(\theta^\ls \circ \zeta, \theta^\rs \circ \xi)
\end{align*}
% Кроме того,
% $\theta^\rs \circ \xi = \delta \circ \tau^\rs$ и
% $\theta^\ls \circ \zeta = \delta \circ \tau^\ls$.
\end{mystate}

\begin{proof}
Т.к.\ $\theta = (\theta^\ls)^\op \circ \theta^\rs$, то
$\tau = (\theta^\ls \circ \zeta)^\op \circ (\theta^\rs \circ \xi)$. Тогда
требуемое выполняется по предыдущему утверждению.
\end{proof}

Введём также на частичных перестановках параметров операцию ${\oplus}$ такую, что
$\theta \oplus \xi$ определено только если $\theta$ и $\xi$ имеют одинаковые типы и для любого
$i$ верно, что или $\theta(i) = \xi(i)$, или $\theta(i)$ не определено, или $\xi(i)$ не определено:
\[
(\theta \oplus \xi)(i) = 
    \begin{cases}
        \theta(i) & \text{если $\theta(i)$ определено} \\
        \xi(i) & \text{если $\xi(i)$ определено}
    \end{cases}
\]
Если же есть такое $i$, что $\theta(i) \neq \xi(i)$ (оба значения определены), то будем считать, что
$\theta \oplus \xi = \top$, где $\top$ --- специальный символ, обозначающий противоречие в
перестановках. Отметим, что частичные перестановки вместе с $\top$ образуют таким образом
полурешётку. Мы не будем считать $\top$ частичной перестановкой, когда нам надо будет подчеркнуть,
что переменная $\theta$ обозначает частичную перестановку или $\top$, мы так и будем говорить
``$\theta$ --- частичная перестановка или $\top$''.

Нам также понадобится операция $\mathit{shift}$, распространённая на частичные перестановки
вместе с $\top$ естественным образом:
\begin{align*}
& \mathit{shift}(\theta : m \phookto n, k) : (k + m) \phookto (k + n) \\
& \mathit{shift}(\theta, k)(i) =
    \begin{cases}
    i, \text{ если $i \leq k$}\\
    k + \theta(i - k), \text{ иначе, если $\theta(i - k)$ определено}
    \end{cases} \\
& \mathit{shift}(\top, k) = \top
\end{align*}
Данная операция согласуется с аналогичной операцией для обычных перестановок следующим образом.

\begin{mystate}
\label{stmt:part-perm-shift}
Пусть $\theta : m \phookto n$ --- частичная перестановка,
пусть $\tau = \mathit{shift}(\theta, k)$. Тогда 
\begin{align*}
& (\_, \tau^\ls, \tau^\rs) = \mathit{bisplit}(\mathit{shift}(\theta^\ls, k), \mathit{shift}(\theta^\rs, k))
\end{align*}
\end{mystate}

% \begin{proof}
% Рассмотрим $\xi = \mathit{shift}(\theta^\ls, k)^\op \circ \mathit{shift}(\theta^\rs, k)$:
% \begin{align*}
% & \xi : (k + m) \phookto (k + n) \\
% & \xi(i) =
%     \begin{cases}
%     i, \text{ если $i \leq k$}\\
%     k + (\theta^\ls)^\op(\theta^\rs(i - k)) = k + \theta(i - k), \text{ иначе}
%     \end{cases}
% \end{align*}
% $\xi$ в точности совпадает с $\tau$, а значит требуемое следует по 
% Утверждению~\ref{stmt:part-perm-bisplit1}.
% \end{proof}

Также нам понадобится утверждение о взаимодействии $\mathit{shift}$ и $\oplus$.

\begin{mystate}
\label{stmt:part-perm-shift-oplus}
Пусть $\theta, \xi : m \phookto n$ --- частичные перестановки или $\top$.
Тогда $\mathit{shift}(\theta \oplus \xi, k) = \mathit{shift}(\theta, k) \oplus 
\mathit{shift}(\xi, k)$.
\end{mystate}

Доказательство очевидно.

Кроме того, нам будет нужна обратная операция $\textit{unshift}$. Для удобства мы определим её так,
чтобы она работала только для перестановок, которые первые $k$ переменных отображают в их самих или
хотя бы не определены на них:
\begin{align*}
& \mathit{unshift}(\theta : (k + m) \phookto (k + n), k) : m \phookto n \\
& \mathit{unshift}(\theta, k) = \top 
    \text{, если $\exists j \leq k : \theta(j) \text{ определено и } \theta(j) \neq j$} \\
& \mathit{unshift}(\theta, k)(i) = \theta(k + i) - k \\
& \mathit{unshift}(\top, k) = \top
\end{align*}
Нетрудно проверить, что $\textit{unshift}(\textit{shift}(\theta, k), k) = \theta$. Кроме того, если
переставить функции в обратном порядке, то
$\theta \sqsubseteq \textit{shift}(\textit{unshift}(\theta, k), k)$.

\subsection{Дополнение перестановками параметров и обоснование факта бисимуляции}

Теперь опишем, как структуру, представленную деревом $\mathbf{PreBisimulation}$, преобразовать 
в обычную бисимуляцию. Для этого нужно построить по дереву полипрограмму и предоставить два морфизма,
отображающих эту полипрограмму в исходную. Основная проблема --- построение необходимых перестановок
параметров. Т.к.\ у соответствующих функций параметры могут идти в разном порядке,
сопоставим каждому узлу $b$ дерева пребисимуляции частичную перестановку параметров (включая $\top$)
$\mathit{perm}(b)$, описывающую связь между параметрами соответствующих функций исходной
полипрограммы. Тип $\mathit{perm}(b)$ зависит от узла и имеет следующий вид:
\begin{align*}
& \mathit{perm}(\mathbf{Cong}(f_\ls, f_\rs, q_\ls, q_\rs, \overline{b_i})) :
    \arity(f_\rs) \phookto \arity(f_\ls) \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Refl}(f)) : \arity(f) \phookto \arity(f) \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Fold}(f_\ls, f_\rs)) : \arity(f_\rs) \phookto \arity(f_\ls)
\end{align*}
Кроме того, каждому узлу вида $\mathbf{Cong}$ поставим в соответствие частичную перестановку
(включая $\top$) $\mathit{iperm}(b)$. Эта перестановка описывает связь между параметрами 
``внутри'' определения и содержит больше информации, чем $\mathit{perm}(b)$. Она будет играть
важную роль при построении бисимуляции. Её тип определяется следующим образом:
\begin{align*}
& \mathit{iperm}(\mathbf{Cong}(f_\ls, f_\rs, (\xi_\ls f_\ls := \mathit{rhs}_\ls), 
        (\xi_\rs f_\rs := \mathit{rhs}_\rs), \overline{b_i})) : {} \\
& \qquad \qquad    \mathit{cod}(\xi_\rs) \phookto \mathit{cod}(\xi_\ls)
\end{align*}
Для построения бисимуляции необходимо, чтобы все эти перестановки были
согласованы друг с другом, для этого необходимо решить задачу анализа потока данных (например,
простым итеративным алгоритмом). 
Как уже было сказано, частичные перестановки, дополненные элементом $\top$, 
обозначающим отсутствие перестановки, вместе с операцией ${\oplus}$ образуют полурешётку. 
После решения задачи анализа потока данных либо окажется, что какие-то из
частичных перестановок превратились в $\top$ и такую пребисимуляцию нужно выкинуть из дальнейшего
рассмотрения, либо частичные перестановки стабилизируются так, что по пребисимуляции можно будет
построить бисимуляцию.

\begin{figure}[t]
\begin{align*}
& \textit{lift-perms}(L(\overline{\zeta_i g_i}), 
    L(\overline{\sigma_i h_i}), \overline{\theta_i}) = \\
& \qquad = 
    \textit{lift-perms}'(L, \overline{\zeta_i \circ \theta_i \circ \sigma_i^\op}) \\
& \textit{lift-perms}'(\Cons_C, \theta_1, \ldots, \theta_n) =  
    \theta_1 \oplus \ldots \oplus \theta_n \\
& \textit{lift-perms}'(\Call, \id, \theta_1, \ldots, \theta_n) =
    \theta_1 \oplus \ldots \oplus \theta_n \\
& \textit{lift-perms}'(\Case_{\overline{C_i}}, \xi, \theta_1, \ldots, \theta_n) = \\
& \qquad {} =
    \xi \oplus \textit{unshift}(\theta_1, k_1) \oplus 
    \ldots \oplus \textit{unshift}(\theta_n, k_n) \\
& \qquad \text{где $k_i = \mathit{arity}(C_i)$} \\
& \textit{lift-perms}'(\Var) = \id_1 \\
& \textit{lift-perms}'(\Id, \theta) = \theta
\end{align*}

\begin{align*}
& \textit{push-perm}(\theta, L(\overline{\zeta_i g_i}), 
    L(\overline{\sigma_i h_i})) = \\
& \qquad = [\overline{\zeta_i^\op \circ \theta_i \circ \sigma_i}] \\
& \qquad \text{где $\theta_i = \textit{push-perm}'(\theta, L, n)[i]$} \\
& \qquad n = \max i \\
& \textit{push-perm}'(\theta, \Cons_C, n) = [\theta, \ldots, \theta] 
    \text{ (длины $n$)} \\
& \textit{push-perm}'(\theta, \Call, n) = [\id_{n - 1}, \theta, \ldots, \theta]
    \text{ (длины $n$)} \\
& \textit{push-perm}'(\theta, \Case_{\overline{C_i}}, n) = 
    [\theta, \overline{\mathit{shift}(\theta, k_i)}] \\
& \qquad \text{где $k_i = \mathit{arity}(C_i)$} \\
& \textit{push-perm}'(\theta, \Var, 0) = [] \\
& \textit{push-perm}'(\theta, \Id, 1) = [\theta]
\end{align*}
  \caption{Вспомогательные определения}
  \label{fig:bisimaux}
\end{figure}

Инициализируем перестановки, соответствующие узлам $\mathbf{Cong}$ и $\mathbf{Fold}$, пустыми
частичными перестановками, а перестановки, соответствующие $\mathbf{Refl}$, тождественными
перестановками:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
& \mathit{iperm}(\mathbf{Cong}(\ldots)) \mathrel{: =} \{\} \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Cong}(\ldots)) \mathrel{: =} \{\} \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Refl}(f)) \mathrel{: =} \id_{\arity(f)} \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Fold}(f_\ls, f_\rs)) \mathrel{: =} \{ \}
\end{align*}
}%
Далее, для каждого узла $b$ вида
\[
b = \mathbf{Cong}(f_\ls, f_\rs, 
        (\xi_\ls f_\ls := \mathit{rhs}_\ls), 
        (\xi_\rs f_\rs := \mathit{rhs}_\rs), \overline{b_i})
\]
будем выполнять следующие присваивания
(определения вспомогательных функций приведены на Рис.~\ref{fig:bisimaux}):
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
& \mathit{perm}(b) \mathrel{: =} \mathit{perm}(b) \oplus
    (\xi_\ls^\op \circ \mathit{iperm}(b) \circ \xi_\rs) \\
& \mathit{iperm}(b) \mathrel{: =} \mathit{iperm}(b) \oplus {} \\
& \qquad \qquad {} \oplus
    (\xi_\ls \circ \mathit{perm}(b) \circ \xi_\rs^\op) \oplus
    \textit{lift-perms}(\mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs, \overline{\mathit{perm}(b_i)}) \\
& \mathit{perm}(b_i) \mathrel{: =} \mathit{perm}(b_i) \oplus
\textit{push-perm}(\mathit{iperm}(b), 
    \mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs)[i]
\end{align*}
}%
А для каждого узла $b$ вида $\mathbf{Fold}$, соответствующего узлу $b'$, будем выполнять такие
присваивания:
\begin{align*}
& \mathit{perm}(b) \mathrel{: =} \mathit{perm}(b') \oplus \mathit{perm}(b) \\
& \mathit{perm}(b') \mathrel{: =} \mathit{perm}(b') \oplus \mathit{perm}(b)
\end{align*}
Благодаря монотонности обновлений и конечности перестановок данный процесс рано или поздно
стабилизируется. При этом будут выполняться следующие соотношения (равенства
$\alpha = \alpha \oplus \beta$ переписаны в виде $\alpha \sqsupseteq \beta$):
\begin{align*}
& \text{для $b = \mathbf{Cong}(f_\ls, f_\rs, 
        (\xi_\ls f_\ls := \mathit{rhs}_\ls), 
        (\xi_\rs f_\rs := \mathit{rhs}_\rs), \overline{b_i})$:} \\
& \quad \mathit{perm}(b) \sqsupseteq
    (\xi_\ls^\op \circ \mathit{iperm}(b) \circ \xi_\rs) \\
& \quad \mathit{iperm}(b) \sqsupseteq
    (\xi_\ls \circ \mathit{perm}(b) \circ \xi_\rs^\op) \oplus
    \textit{lift-perms}(\mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs, \overline{\mathit{perm}(b_i)}) \\
& \quad \mathit{perm}(b_i) \sqsupseteq
\textit{push-perm}(\mathit{iperm}(b), 
    \mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs)[i]
& \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Refl}(f)) \sqsupseteq \id_{\arity(f)} \\
& \mathit{perm}(\mathbf{Fold}(\ldots)) = \mathit{perm}(b'), \\
& \qquad\text{ где $b'$ --- соответствующий данной свёртке узел}
\end{align*}
Докажем следующее утверждение, которое позволит обосновать существование бисимуляции:

\mysplitstate{tau-exists}{
  Если для узла $b$ пребисимуляции вида
  \[
    b = \mathbf{Cong}(f_\ls, f_\rs, 
    (\xi_\ls f_\ls := \mathit{rhs}_\ls), 
    (\xi_\rs f_\rs := \mathit{rhs}_\rs), \overline{b_i})
  \]
  выполняются неравенства вида
  \begin{align*}
    & \mathit{perm}(b) \sqsupseteq
      (\xi_\ls^\op \circ \mathit{iperm}(b) \circ \xi_\rs) \\
    & \mathit{iperm}(b) \sqsupseteq
      (\xi_\ls \circ \mathit{perm}(b) \circ \xi_\rs^\op) \oplus
      \textit{lift-perms}(\mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs, \overline{\mathit{perm}(b_i)}) \\
    & \mathit{perm}(b_i) \sqsupseteq
      \textit{push-perm}(\mathit{iperm}(b), 
      \mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs)[i]
  \end{align*}
  то выполняется равенства
  \begin{align*}
    & \mathit{perm}(b) = \xi_\ls^\op \circ \mathit{iperm}(b)  \circ \xi_\rs \\
    & \mathit{perm}(b_i) =
      \textit{push-perm}(\mathit{iperm}(b), \mathit{rhs}_\ls, \mathit{rhs}_\rs)[i]
  \end{align*}
}%

Пусть теперь дана пребисимуляция, представленная деревом, причём в результате анализа потока данных
были построены перестановки параметров $\mathit{perm}$ и $\mathit{iperm}$, удовлетворяющие указанным
выше соотношениям, причём ни одна перестановка в результате не оказалась равна $\top$.
Пусть функция $\mathit{node}(b)$ отображает
узел $b$ этого дерева вида $\mathbf{Cong}$ и $\mathbf{Refl}$ в функции,
однозначно соответствующие $b$, а узлы вида $\mathbf{Fold}(\theta, f_\ls, f_\rs)$ в функции,
соответствующие ближайшим предкам этого поддерева вида $\mathbf{Cong}(\theta, f_\ls, f_\rs, \ldots)$.
При этом арность функций будем считать так:
\begin{align*}
& \mathit{arity}(\mathit{node}(b)) = m + n - |\theta| \\
& \qquad \text{где } \theta = \mathit{perm}(b) : m \phookto n
\end{align*}
Эти функции будут функциями полипрограммы бисимуляции. Множество функций $W$ будет состоять из 
функций,
соответствующих узлам вида $\mathbf{Refl}$. С функциями исходной полипрограммы новые функции будут
связаны при помощи следующих морфизмов функциональных символов:
\begin{align*}
& \alpha_{\ls,\rs}(\mathit{node}(\mathbf{Refl}(f))) = (\id, f) \\
& \alpha_\ls(\mathit{node}(\mathbf{Cong}(\theta, f_\ls, f_\rs, \ldots))) = (\theta^\ls, f_\ls) \\
& \alpha_\rs(\mathit{node}(\mathbf{Cong}(\theta, f_\ls, f_\rs, \ldots))) = (\theta^\rs, f_\rs)
\end{align*}
Таким образом, если мы обнаружили, что функции $f_\ls : n$ и $f_\rs : m$ эквивалентны с точностью
до частичной перестановки параметров $\theta : m \phookto n$, то соответствующая им функция
полипрограммы бисимуляции будет иметь арность $(m + n - |\theta|)$ и отображаться в исходные
функции с перестановками $\theta^\ls$ и $\theta^\rs$.

Теперь нам нужно описать, как строить определения полипрограммы бисимуляции по определениям исходной
полипрограммы. Каждое такое определение будет получаться из узла вида $\mathbf{Cong}$. 
Пусть в дереве пребисимуляции есть узел следующего вида:
\begin{align*}
& b = \mathbf{Cong}(\theta, f_\ls, f_\rs, q_\ls, q_\rs,\overline{b_i}) \text{, где} \\
& \qquad q_\ls = (\xi_\ls f_\ls := L(\overline{\zeta_{\ls,i} g_i})) \\ 
& \qquad q_\rs = (\xi_\rs f_\rs := L(\overline{\zeta_{\rs,i} h_i}))
\end{align*}
Обозначим $\theta = \mathit{perm}(b)$, $\theta_i = \mathit{perm}(b_i)$ и $\tau = \mathit{iperm}(b)$. 
Нужно построить такое определение
$q' = (\xi' \mathit{node}(b) := L(\overline{\zeta'_i \mathit{node}(b_i)}))$, чтобы
$\alpha_{\ls,\rs}(q') \approx q_{\ls,\rs}$. При этом
\begin{align*}
& \alpha_\ls(q') = (\xi' \theta^\rs f_\ls := L(\overline{\zeta'_i \theta_i^\rs g_i})) \\
& \alpha_\rs(q') = (\xi' \theta^\ls f_\rs := L(\overline{\zeta'_i \theta_i^\ls h_i}))
\end{align*}

Построим $\xi'$ следующим образом. 
По Утверждению~\ref{stmt:tau-exists} выполняется $\theta = \xi_\ls^\op \circ \tau \circ \xi_\rs$. 
Значит по Утверждению~\ref{stmt:part-perm-bisplit2} выполняется следующее:
\begin{align*}
& (\xi', \theta^\ls, \theta^\rs) = \mathit{bisplit}(\tau^\ls \circ \xi_\ls, \tau^\rs \circ \xi_\rs)
\end{align*}
Тогда будет также выполняться $\xi' \theta^\rs = \tau^\rs \xi_\rs$
и $\xi' \theta^\ls = \tau^\ls \xi_\ls$.

Теперь необходимо найти перестановки $\zeta'_i$ из правой части. 
При этом надо учитывать конкретный вид определения $L$, поэтому
для определённости рассмотрим случай сопоставления с образцом $\Case$ (остальные случаи
рассматриваются аналогично).

По Утверждению~\ref{stmt:tau-exists} выполняется
\begin{align*}
& \theta_i =
    \textit{push-perm}(\tau, L(\overline{\zeta_{\ls,i} g_i}), 
    L(\overline{\zeta_{\rs,i} h_i}))[i]
\end{align*}
Пусть количество связанных переменных в соответствующей ветви равно $k_i$. Перепишем данное
равенство:
\[
\theta_i = \zeta_{\ls,i}^\op \circ 
    \mathit{shift}(\tau, k_i)
    \circ \zeta_{\rs,i}
\]
Теперь, используя Утверждения~\ref{stmt:part-perm-bisplit2}~и~\ref{stmt:part-perm-shift} и
свойства $\mathit{bisplit}$, находим $\zeta'_i$:
\begin{align*}
& (\zeta'_i, \theta_i^\ls, \theta_i^\rs) = 
    \mathit{bisplit}(\mathit{shift}(\tau^\ls, k_i) \circ \zeta_{\ls,i}, 
        \mathit{shift}(\tau^\rs, k_i) \circ \zeta_{\rs,i})
\end{align*}
Проверим, что найденные $\xi'$ и $\zeta'_i$ действительно нам подходят:
\begin{align*}
& \alpha_\ls(q') = (\xi' \theta^\ls f_\ls := L(\overline{\zeta'_i \theta_i^\ls g_i})) = {} \\
& \qquad {} = 
  (\tau^\ls \xi_\ls := L(\overline{\mathit{shift}(\tau^\ls, k_i) \circ \zeta_{\ls,i} g_i})) \approx {} \\
& \qquad {} \approx 
    (\xi_\ls := L(\overline{\zeta_{\ls,i} g_i})) = {} \\
& \qquad {} = q_\ls
\end{align*}
Для случая остальных $L$ доказательство аналогично.

Таким образом, мы построили полипрограмму $H$ такую, что $\alpha_{\ls,\rs}$ можно дополнить до
морфизмов полипрограмм $\phi_{\ls,\rs} : H -> G$. Теперь если $H$ имеет не более одной модели для
заданных интерпретаций функциональных символов из $W$ ($\mathbf{Refl}$), то по
Утверждению~\ref{stmt:bisim} можно будет в полипрограмму $G$ добавить равенства между функциями
$f_{\ls,\rs}$. Алгоритм поиска бисимуляций автоматически не обеспечивает единственность модели,
поэтому её надо проверять отдельно, о чём пойдёт речь в следующем разделе.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Обеспечение единственности модели}
\label{sec:uniqueness}

При слиянии по бисимуляции возникает вопрос корректности этой операции. По сути мы хотим сделать
вывод о равенстве двух функций на основании того, что они удовлетворяют одной и той же системе 
уравнений. Конечно, делать такой вывод можно только если система уравнений имеет не более одного 
решения, что в нашем случае автоматически не выполняется (например, уравнению $f(x) := f(f(x))$
удовлетворяет любая идемпотентная функция). Поэтому нам нужно какое-то достаточное условие того,
что у системы не может быть более одного решения (причём алгоритмически проверяемое, так как
нам надо будет убеждаться перед слиянием по бисимуляции, что оно выполняется).

Эта задача похожа на другую задачу --- проверку завершаемости. В самом деле, если система
уравнений удовлетворяет достаточному условию завершаемости, то её наименьшая неподвижная точка
состоит из функций, которые на каждом входе возвращает некоторое значение, являющееся
максимальным элементом соответствующей полурешётки --- а это значит, что больше неподвижной
точки, чем наименьшая, не существует. Таким образом из завершаемости следует единственность. Ещё
одна схожая задача -- проверка продуктивности. Точно также, если система уравнений удовлетворяет
достаточному условию продуктивности, то она тоже имеет единственное решение. Таким образом,
задача проверки единственности является обобщением этих двух задач.

Отметим ещё, что обратное неверно: если решение единственно, это ещё не значит, что оно
продуктивно или завершается:
\begin{align*}
&\fun{inf} := S(\fun{inf})\\
&\fun{eat}(x) := \caseof{x}\;S(x')\;->\;\fun{eat}(x')\\
&\fun{bottom} := \fun{eat}(\fun{inf})
\end{align*}
В данном случае система уравнений имеет единственное решение, в котором $\fun{bottom} =
\bot$, то есть $\mathrm{bottom}$ не завершается и не продуктивна. Однако $\fun{inf}$
продуктивна, а $\fun{eat}$ завершается на любом конечном входе, поэтому они имеют единственное
решение, а значит и $\fun{bottom}$ имеет единственное решение как их композиция.

В качестве признаков единственности будем использовать признаки продуктивности и
завершаемости (а точнее признаки защищённой рекурсии, из которой следует продуктивность, и
структурной рекурсии, из которой следует завершаемость) подобно тому, как это сделано для
языка Agda~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis,Foetus}. 

Синтаксические условия защищенности и структурности проверяются при помощи алгоритма, похожего
на анализ потока данных. В результате решения задачи анализа мы будем знать, что все циклы в
полипрограмме
удовлетворяют некоторому синтаксическому условию. Если мы затем рассмотрим бесконечную развёртку
полипрограммы в виде дерева (бесконечного), то в нём пути между узлами, соответствующими одной и той
же
функции в оригинальной полипрограмме, будут удовлетворять тому же условию. Бесконечная развёртка
хороша
тем, что простой разметкой узлов значениями параметров она превращается в дерево процесса, и из
синтаксического свойства путей мы можем вывести соотношения между значениями параметров в 
узлах.

\subsection{Выражение защищённой рекурсии через структурную}

В нашей семантике мы допускаем использование
бесконечных данных, а значит нам нужна поддержка защищённой рекурсии для конструирования таких
данных. Чтобы упростить задачу, мы сведём бесконечные данные к конечным при помощи приближения
монотонными последовательностями частичных, но конечных
данных~\cite{ApproxLemmaHuttonGibbons01}, а защищённую рекурсию сведём к структурной. Для этого
мы преобразуем полипрограмму, добавив к каждой функции дополнительный параметр, указывающий на какую
глубину следует вычислять значение этой функции.
Фактически это означает преобразование функции $f(\overline{x_i})$ в функцию $\mathit{approx}(n,
f(\overline{x_i}))$, где $\mathit{approx}$ определяется следующим образом:
\begin{align*}
&\mathit{approx}(n,x) = \\
& \qquad \caseof{n} \\
& \qquad \qquad S(m) \;->\; \caseof{x}
	 \;\{\; 
	 \overline{C_i(\overline{y_j}) \;->\; C_i(\overline{\mathit{approx}(m,y_j)})} 
	 \;\}\;
\end{align*}
То есть $\mathit{approx}(\bot, x) = \bot$, а $\mathit{approx}(S^n(\bot), x)$ вернёт
$x$ обрезанный после глубины $n$. Заметим, что верно следующее:
\[
a = \mathit{approx}(\infty,a) =
	\lim_{n \to \infty} \mathit{approx}(n,a) =
	\sup \{ \mathit{approx}(S^m(\bot),a) \mid m \in \mathbb{N} \} 
\]
где $\infty = S(S(S(\ldots)))$.
% , запись $x \to \infty$ означает, что $x$ пробегает значения из 
% последовательности $\bot \sqsubseteq S(\bot) \sqsubseteq S(S(\bot)) \sqsubseteq \ldots$.
% Отметим, что семантически $\lim_{x \to \infty} f(x)$ означает то же самое, что $f(\fun{inf})$,
% так как мы работаем с непрерывными функциями. 
Также нам понадобится тот факт, что если
$a \sqsubseteq b$, то $\mathit{approx}(n,a) \sqsubseteq \mathit{approx}(n,b)$. Также будем 
использовать обозначение
\[
  \mathit{approx}_n(a) \eqdef \mathit{approx}(S^n(\bot), a)
\]

\begin{figure}[h]
\begin{align*}
&\mathcal{A} |[ \{ \overline{d_i} \} |] = \{ \overline{A |[ d_i |]} \} \cup {} \\
  & \qquad {} \cup
  \left\{\begin{aligned}
      &\fun{approx}(n, x) := {} \\
      & \qquad \qquad
        \caseof{n}\{S(m) -> \\
      & \qquad \qquad \qquad
          \caseof{x}\{\overline{C_i(\overline{y_j}) -> C_i(\overline{\fun{approx}(m,y_j)})}\}\} \}
  \end{aligned}\right\}
  \cup {} \\
  & \qquad {} \cup
  \{\fun{inf} := S(\fun{inf}) \}
  \\[+5pt]
&A|[ f(\overline{x_i}) := e |] = (f(n, \overline{x_i}) := A_n |[ e |]) \\[+3pt]
&A_n \llbracket C(\overline{e_i}) \rrbracket = \caseof{n}
	\{\;S(m) \;->\; C(\overline{A_m \llbracket e_i \rrbracket}) \;\}\\
&A_n \llbracket f(\overline{x_i}) \rrbracket = f(n,\overline{x_i})\\
&A_n \llbracket f(\overline{e_i}) \rrbracket = 
	f(n, \overline{A_{\fun{inf}} \llbracket e_i \rrbracket})\\
&A_n \llbracket \caseof{e}\;\{\;\overline{C_i(\overline{x_j}) -> e_i}\;\} \rrbracket = 
	\caseof{A_{\fun{inf}} \llbracket e \rrbracket}\;
		\{\;\overline{C_i(\overline{x_j}) -> A_n \llbracket e_i \rrbracket}\;\}\\
&A_n \llbracket x \rrbracket = \fun{approx}(n,x)
\end{align*}
  \caption{Преобразование функций в аппроксимации}
  \label{fig:approx-prog}
\end{figure}

% \begin{figure}[hp]
% \begin{align*}
% & \mathcal{A}|[ G |] = \bigcup_{h \in G} \mathcal{A}|[ h |]
% \\[+5pt]
% & \mathcal{A}|[ \xi f := \Cons_C(\overline{\theta_i g_i}) |] = \\
% & \qquad =
%     \left\{\begin{aligned} 
%         & \mathit{shift}(\xi, 1) f := 
%             \Case_{S}(v, \{ 1 \mapsto 1, 1 + j \mapsto 2 + j \} f') \\  
%         & f' := \Cons_C(\overline{\mathit{shift}(\theta_i, 1) g_i}) \\
%         & v := \Var
%     \end{aligned}\right\}
% \\[+5pt]
% & \mathcal{A}|[ \xi f := \theta g |] = \\
% & \qquad =
%     \left\{\begin{aligned} 
%         & \mathit{shift}(\xi, 1) f := \mathit{shift}(\theta, 1) g
%     \end{aligned}\right\}
% \\[+5pt]
% & \mathcal{A}|[ \xi f := \Call(\sigma h, \overline{\theta_i g_i}) |] = \\
% & \qquad =
%     \left\{\begin{aligned} 
%         & \mathit{shift}(\xi, 1) f := 
%             \Call(\mathit{shift}(\sigma, 1) h, v, \overline{g'_i}) \\
%         & \overline{g'_i := \Call(\mathit{shift}(\theta_i, 1) g_i, 
%             \fun{inf}, \overline{\{ 1 \mapsto (j + 1) \} v})}\\
%         & v := \Var \\
%         & \fun{inf} := \Cons_S(\fun{inf})
%     \end{aligned}\right\}
% \\[+5pt]
% & \mathcal{A}|[ \xi f := \Case_{\overline{C_i}}(\sigma h, \overline{\theta_i g_i}) |] = \\
% & \qquad =
%     \left\{\begin{aligned} 
%         & \mathit{shift}(\xi, 1) f := \Case_{\overline{C_i}}(h',
%             \overline{\textit{case-shift}(\theta_i, C_i) g_i}) \\  
%         & h' := \Call(\mathit{shift}(\sigma, 1) h, 
%             \fun{inf}, \overline{\{ 1 \mapsto (j + 1) \} v}) \\
%         & v := \Var \\
%         & \fun{inf} := \Cons_S(\fun{inf})
%     \end{aligned}\right\}
% \\[+5pt]
% & \mathcal{A}|[ \xi f := \Var |] = \\
% & \qquad =
%     \left\{\begin{aligned} 
%         & \mathit{shift}(\xi, 1) f := \fun{approx} \\
%         & \fun{approx} := \Case_{S}(v, 
%             \{1 \mapsto 1, 2 \mapsto 3\} \fun{approx}') \\
%         & \fun{approx}' := \Case_{\overline{C_i}}(\{ 1 \mapsto 2 \} v, 
%             \overline{\fun{out}_{C_i}}) \\
%         & \overline{\fun{out}_{C_i} := \Cons_{C_i}(
%             \overline{\{ 1 \mapsto \mathit{arity}(C_i) + 1, 2 \mapsto j \} \fun{approx}})} \\
%         & v := \Var
%     \end{aligned}\right\}
% \end{align*}

% \begin{align*}
% & \textit{case-shift}(\theta, C)(i) = 
%     \begin{cases}
%         \mathit{arity}(C) + 1 & \text{если $i = 1$} \\
%         i - 1 & \text{если $1 < i \leq 1 + \mathit{arity}(C)$} \\
%         i & \text{если $i > 1 + \mathit{arity}(C)$}
%     \end{cases}
% \end{align*}
%   \caption{Преобразование функций в аппроксимации на полипрограммах в бесточечно-расчленённом 
%     представлении}
%   \label{fig:approx-graph}
% \end{figure}

На Рис.~\ref{fig:approx-prog} представлено преобразование, сводящее защищённую рекурсию к
структурной, сформулированное для человеко-читаемых полипрограмм. Аналогично можно было бы
сформулировать его для бесточечного представления, но т.к.\ принципиальной разницы нет, мы это
делать не будем. Будем считать, что $\fun{inf}$ и $\fun{approx}$ --- свежие имена, которые не
встречаются в исходной полипрограмме. Данное преобразование добавляет каждому функциональному
символу исходной полипрограммы дополнительный параметр, и некоторым образом преобразует каждое
определение. При этом все конструкторы становятся защищены сопоставлениями с образцом, разбирающими
первую переменную (обозначающую глубину). В вызовы функций, как и в ветви сопоставлений с образцом,
глубина передаётся в неизменном виде. А в аргументы функций и в разбираемые выражения вместо глубины
передаётся бесконечность, потому что эти значения могут понадобиться до произвольной заведомо
неизвестной глубины. Отметим, что условие защищённой рекурсии на исходной программе переходит в
условие структурной рекурсии по первой переменной (глубине) в преобразованной программе, поэтому
дальше будем работать только со структурной рекурсией. Единственный нюанс --- новая функция
$\fun{inf}$ (константа $\infty$) не является структурно-рекурсивной, поэтому её надо исключить из
проверки структурной рекурсии.

Основное свойство преобразования $\mathcal{A}$ звучит следующим образом:

\begin{mystate}
\label{stmt:guarded-to-struct}
Пусть $\mu |= G$, тогда существует $\mu' |= \mathcal{A}|[G|]$ такая, что на общих функциях
$\mu'(f)(n, \overline{x_i}) = \mathit{approx}(n, \mu(f)(\overline{x_i})))$.
И наоборот, по $\mu' |= \mathcal{A}|[G|]$ можно построить $\mu |= G$, причём на общих функциях
$\mu(f)(\overline{x_i}) = \mu'(f)(\infty, \overline{x_i})$. 
Более того, модели находятся во взаимно-однозначном соответствии (даже с учётом добавленных
функций).
\end{mystate}

% \begin{proof}
% $\mu$ и $\mu'$ очевидным образом строятся друг по другу, остаётся только доказать, что
% если $(\theta_2 f_2)(n, \overline{x_i}) = \mathit{approx}(n, (\theta_1 f_1)(\overline{x_i})))$,
% \end{proof}


\subsection{Достаточное условие структурной рекурсии}

Пусть функция $f(\overline{x_i})$ арности $n$ вызывает некоторую функцию $g(\overline{y_j})$
арности $m$. Тогда связь между их аргументами можно приблизить при помощи матрицы 
$M : R_{m \times n}$, где $R$ --- некоторое подмножество отношений между возможными значениями
аргументов, $R \subseteq \mathrm{Rel}(\mathbb{A}, \mathbb{A})$ (конкретный $R$ мы определим ниже). 
Т.е.\ каждая
ячейка матрицы --- это отношение, при этом (неформально) должно выполнятся 
$y_j \mathrel{M(j,i)} x_i$, если в результате вызова функции $f$ с аргументами $x_i$ произошёл
вызов функции $g$ с аргументами $y_j$.

Напомним, что множество возможных значений аргументов в нашей семантике можно рассматривать как
наибольшую неподвижную точку следующего определения:
\[
\mathbb{A} = \{ C(\overline{a_i}) \;|\; a_i \in \mathbb{A},\; \mbox{$C$ --- конструктор} \} 
            \cup \{ \bot \}
\]

Дальнейшее изложение полностью соответствует~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis}. Единственная
разница --- мы считаем, что $a \leq b$ не только когда $a$ является подвыражением $b$, но
и когда $a \sqsubseteq b$, однако это сыграет роль только в следующем разделе. Отметим, что
при этом сохраняется главное свойство отношения $<$ --- фундированность для конечных элементов
из $\mathbb{A}$.

Нам понадобятся следующие отношения на $\mathbb{A}$: $<$, $\leq$ и $?$, где 
$a \mathrel{?} b$ выполняется всегда, 
$a < b <=> (a \leq b \wedge a \neq b)$, а
$\leq$ определено как наименьшая неподвижная точка следующих утверждений:
\begin{align*}
& a \leq a \\
& a \leq b => a \leq C_j(\ldots, b, \ldots) \\
& a \sqsubseteq b => a \leq b \\
& a \leq b, b \leq c => a \leq c
\end{align*}
На $\{<, \leq, ?\}$ определим операции умножения (композиции) $\cdot$ и сложения
(конъюнкции) $+$ следующим образом:
\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccc}
$+$    & $<$ & $\leq$ & $?$ \\\hline
$<$    & $<$ & $<$    & $<$ \\
$\leq$ & $<$ & $\leq$ & $\leq$ \\
$?$    & $<$ & $\leq$ & $?$
\end{tabular}
\qquad
\begin{tabular}{c|ccc}
$\cdot$& $<$ & $\leq$ & $?$ \\\hline
$<$    & $<$ & $<$    & $?$ \\
$\leq$ & $<$ & $\leq$ & $?$ \\
$?$    & $?$ & $?$    & $?$
\end{tabular}
\end{center}

Операция $+$ устроена так, что если $a \mathrel{R} b$ и $a \mathrel{Q} b$, то
$a \mathrel{(R + Q)} b$ и наоборот. Операция $\cdot$ работает почти как композиция: если
$a \mathrel{R} b$ и $b \mathrel{Q} c$, то $a \mathrel{(R \cdot Q)} b$. Однако обратное неверно,
например, $Z \mathrel{({<} \cdot {<})} S(Z)$, но не существует такого $b$, что 
$Z < b < S(Z)$.

Далее будем рассматривать матрицы отношений из $R_{m \times n}$, где $R = \{{<}, {\leq}, {?}\}$.

Отметим, что матрицы отношений можно воспринимать как отношения между кортежами:
\[
(\overline{a_j}) \mathrel{M} (\overline{b_i}) <=>
	\forall i, j (a_j \mathrel{M(j, i)} b_i)
\]
На матрицах отношений можно определить операцию умножения $\cdot$ через операции $\cdot$ и $+$ на
отношения точно так же как для обычных матриц, т.е.
\[ 
(M \cdot N)(j, i) = \sum_k M(j,k) \cdot N(k,i)
\]
При этом будет выполняться $\overline{a} \mathrel{M} \overline{b} \mathrel{N} \overline{c} =>
\overline{a} \mathrel{(M \cdot N)} \overline{c}$.

\begin{figure}[p]
\begin{align*}
&\mathcal{M}_k |[ \xi f := L(\overline{\theta_l g_l})|] : 
	R_{\mathit{arity}(g_k) \times \mathit{arity}(f)}
\\
&\mathcal{M}_k |[ \xi f := L(\overline{\theta_l g_l}) |] = 
	\theta\mathcal{M}_k |[ 
        f' := L(\ldots, \theta_{k-1} g_{k-1}, g_k, \theta_{k+1} g_{k+1}, \ldots ) |]\xi
\\
&\mathcal{M}_k |[ f := \Id(g_k) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		\leq & \text{если $i = j$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\\
&\mathcal{M}_k |[ f := \Cons_C(\ldots, g_k, \ldots) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		\leq & \text{если $i = j$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\\
&\mathcal{M}_1 |[ f := \Call(g_1, \overline{\theta_{l + 1} g_{l + 1}}) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		\leq & \text{если в полипрограмме есть $g_{1 + j} := \Var$ и $\theta_{1 + j}(1) = i$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\\
&\mathcal{M}_k |[ f := \Call(\ldots, g_k, \ldots) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		\leq & \text{если $i = j$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\\
&\mathcal{M}_1 |[ f := \Case_{\overline{C_l}}(g_1, \overline{\theta_l g_l}) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		\leq & \text{если $i = j$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\\
&\mathcal{M}_k |[ f := \Case_{\overline{C_l}}(\theta_1 g_1, \ldots, g_k, \ldots) |](j,i) = \\
&\qquad =
	\begin{cases}
		< & \text{если в полипрограмме есть $g_1 := \Var$} \\
        &\qquad \text{и верно, что $\theta_1(1) = i$ и 
					$j \leq \mathit{arity}(C_{k - 1})$} \\
		\leq & \text{если $i = j - \mathit{arity}(C_{k - 1})$} \\
		?    & \text{иначе}
	\end{cases}
\end{align*}
  \caption{Определение матриц вызова для определений}
  \label{fig:matrices}
\end{figure}

Теперь каждому определению вида $\xi f := L(\overline{\theta_l g_l})$ нужно сопоставить набор 
матриц вызова $\mathcal{M}_l |[ q |]$, каждая матрица описывает как соотносятся аргументы, 
передаваемые функции $f$ и аргументы, передаваемые функции $g_l$. 
Для начала определим операцию воздействия перестановки на матрицу. Пусть $M : R_{m \times n}$, 
$\xi : n' \hookrightarrow n$ и $\theta : m' \hookrightarrow m$, тогда:
\begin{align*}
& M\xi : R_{m \times n'} \\
& (M\xi)(j, i) = M(j, \xi(i)) \\
& \theta M : R_{m' \times n} \\
& (\theta M)(j, i) = M(\theta(j), i)
\end{align*}
Теперь определим $\mathcal{M}_k |[ \xi f := L(\overline{\theta_l g_l}) |]$ как на 
Рис.~\ref{fig:matrices}. Отметим, что матрица определения зависит не только от самой формулы
определения, но и от присутствия некоторых других определений в полипрограмме.

Понятие матрицы вызова можно обобщить на пути в полипрограмме. Для этого сначала введём понятие пути.

\begin{mydef}
Пусть $G$ --- полипрограмма. \emph{Путём} в полипрограмме назовём конечную последовательность
определений с
выделенными функциональными символами вида
\begin{align*}
&\xi_1 f_1 := p_1(\ldots, \theta_2 f_2, \ldots); \xi_2 f_2 := p_2(\ldots, \theta_3 f_3, \ldots);
\ldots\\
&\qquad \ldots \xi_n f_n := p_n(\ldots, \theta_{n + 1} f_{n + 1}, \ldots)
\end{align*}
\end{mydef}

Матрица пути в полипрограмме определяется как композиция матриц отдельных определений:
\begin{align*}
&\mathcal{M} |[ \overline{\xi_i f_i := p_i(\ldots, \theta_{i + 1} f_{i + 1}, \ldots)} |] = \\
& \qquad =
 \mathcal{M}_{k_n} |[ \xi_n f_n := p_n(\ldots, \theta_{n + 1} f_{n + 1}, \ldots) |] \cdot \ldots \\
& \qquad \qquad
 \ldots \cdot \mathcal{M}_{k_1} |[ \xi_1 f_1 := p_1(\ldots, \theta_2 f_2, \ldots) |]
\end{align*}
Матрица пустого пути является тождественной матрицей, с $\leq$ на диагонали и $?$ 
в остальных местах.

Для того, чтобы обеспечить структурную рекурсию, мы потребуем, чтобы все циклы (т.е.\ 
пути, где $f_{n+1} = f_1$) обладали матрицей с определёнными свойствами. Для проверки этого
надо найти все возможные матрицы замкнутых путей, что проще всего сделать построив семейство
множеств матриц путей между всеми парами функций, т.е.\ следующее
семейство множеств:
\[
M(f,g) = \{ \mathcal{M} |[\mathit{path} |] \mid \mathit{path}\text{ --- путь от $f$ до $g$}\}
\]
Его можно построить найдя наименьшую неподвижную точку следующей системы уравнений для множеств
матриц:
\begin{align*}
& M(f,g) = \{ \mathcal{M}|[p|] \mid p \text{ --- путь длины 1 между $f$ и $g$ } \} \cup {} \\
& \qquad {} \cup \{ M_{hg} \cdot M_{fh} \mid M_{hg} \in M(h,g), M_{fh} \in M(f,h),\; 
	h \text{ --- функция} \}
\end{align*}
Данное семейство множеств строится за конечное время благодаря конечному числу различных матриц
путей (несмотря на бесконечное число самих путей). 

Остаётся только проверить, что для любой
функции полипрограммы $f$ арности $n$ существует некоторая биекция $\theta : n \hookrightarrow n$
такая,
что для любой матрицы $N \in M(f,f)$ (а значит и для любой матрицы цикла полипрограммы, проходящего
через $f$) верно, что если $(\overline{a_i}) \mathrel{N} (\overline{b_i})$, то
$(\overline{a_{\theta(i)}}) \prec (\overline{b_{\theta(i)}})$, где $\prec$ --- лексикографическое
обобщение $<$ на кортежи, т.е.
\[
(\overline{a_i}) \prec (\overline{b_i}) <=> a_1 < b_1 \vee 
	(a_1 \leq b_1 \wedge (a_2, \ldots, a_n) \prec (b_2, \ldots, b_n))  
\]
Такой $\theta$ найти несложно (или проверить его отсутствие), 
см.~\cite{Abel2002APredicativeAnalysis}. Данное условие будем называть достаточным условием
структурной рекурсии, как мы увидим в следующем разделе, оно обеспечивает единственность модели 
полипрограммы.

Чтобы разобраться также и с защищённой рекурсией, надо ослабить требование для функции 
$\fun{inf}$ с определением $\fun{inf} := S(\fun{inf})$, которую вводит преобразование $\mathcal{A}$.
Эта функция не является структурно-рекурсивной, однако она является простейшей защищённо-рекурсивной
функцией, и её можно рассматривать как особый случай. Проще всего её просто выкинуть 

\begin{mydef}
Будем говорить, что полипрограмма $G$ удовлетворяет \emph{достаточному условию
структурно-защищённой рекурсии}, если $H = \mathcal{A} |[ G |]$ удовлетворяет условию
структурной рекурсии, не считая функцию $\fun{inf}$, т.е.\ 
для любой
функции $f \neq \fun{inf}$ из $H$ существует некоторая биекция $\theta$
такая, что для любой матрицы $N \in M(f,f)$ верно, что если 
$(\overline{a_i}) \mathrel{N} (\overline{b_i})$, то
$(\overline{a_{\theta(i)}}) \prec (\overline{b_{\theta(i)}})$.
\end{mydef}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Доказательство единственности модели}

Для случая тотальной семантики единственность модели для полипрограммы, в которой
выполняется условие на матрицы путей из предыдущего раздела, следует из завершаемости. Для
случая нашей, нетотальной, семантики рассуждения должны быть несколько модифицированы, потому что
в этом случае завершаемость не гарантируется из-за наличия бесконечных данных. В этом
разделе мы проведём рассуждения, необходимые для доказательства единственности модели в нашей
семантике.

Напомним определение функции, непрерывной по Скотту:

\begin{mydef}
Пусть $A$, $B$ --- частично упорядоченные множества.
Функция $f : A -> B$ является \emph{непрерывной}, если для любой монотонной 
последовательности $a_1 \sqsubseteq a_2 \sqsubseteq \ldots $ элементов из $A$ такой, что
$\sup \{ a_i \} = a$ верно, что $f(a) = \sup \{ f(a_i) \}$.
\end{mydef}

Далее нам понадобится более общее понятие непрерывности, потому что
мы будем строить непрерывные функции, и при построении нам будет известно, что они непрерывны
только вплоть до какого-то значения.

\begin{mydef}
Пусть $A$, $B$ --- частично упорядоченные множества.
Функция $f : A -> B$ является \emph{непрерывной вплоть до} $a$, если для любой монотонной 
последовательности $a_1 \sqsubseteq a_2 \sqsubseteq \ldots $ элементов из $A$ такой, что
$\sup \{ a_i \} \sqsubseteq a$ верно, что $f(\sup \{ a_i \}) = \sup \{ f(a_i) \}$.
\end{mydef}

Также будем использовать обозначение $\lim_{x \to a} f(x) = b$, если для любой
монотонной последовательности $a_1 \sqsubseteq a_2 \sqsubseteq \ldots $ такой, что
$\sup \{ a_i \} = a$ верно, что $\sup \{ f(a_i) \} = b$. Соответственно, функция непрерывна,
если для любого $a$ верно $\lim_{x \to a} f(x) = f(a)$.

Отметим, что если функция непрерывна вплоть до какого-то значения $a$, то она также монотонна
вплоть до $a$, т.е.\ $a_1 \sqsubseteq a_2 \sqsubseteq a => f(a_1) \sqsubseteq f(a_2)$.

%%%

Также нам понадобится следующее свойство сопоставлений с образцом,.

\begin{mystate}
\label{stmt:case-cont}
Пусть даны функции $h, \overline{g_k} \in \mathbb{D}$ 
Пусть $h$ является непрерывной вплоть до $\overline{a_i}$, и 
если $h(\overline{a_i}) = C_k(\overline{b_j})$, то $g_k$ является непрерывной вплоть до
$(\overline{b_j}, \overline{a_i})$. Тогда функция
\[
f(\overline{x_i}) = \caseof{h(\overline{x_i})} 
    \{ \overline{C_k(\overline{y_j}) -> g_k(\overline{y_j}, \overline{x_i})} \}
\]где
\[
\caseof{a}\{ \overline{C_k(\overline{y_j}) -> e_k\langle \overline{y_j}  \rangle } \} =
    \begin{cases}
        e_k \langle \overline{b_j} \rangle & \text{если $a = C_k(\overline{b_j})$} \\
        \bot & \text{иначе}
    \end{cases}
\]
также является непрерывной вплоть до $\overline{a_i}$.
\end{mystate}

% \begin{proof}
% Докажем непрерывность в точке $\overline{a_i}$, непрерывность для меньших значений
% доказывается точно так же.
% Пусть $\overline{a^1_i} \sqsubseteq \overline{a^2_i} \sqsubseteq \ldots$ --- монотонная
% последовательность, $\sup\{\overline{a^l_i}\} = \overline{a_i}$. Рассмотрим случай, когда
% $h(\overline{a_i}) = \bot$. Тогда по непрерывности $h$ будет выполняться
% $h(\overline{a^l_i}) = \bot$, а значит выполняется $\sup \{ f(\overline{a^l_i}) \} = \sup \{ \bot \}
% = \bot = f(\overline{a_i})$. Случай, когда $h(\overline{a_i}) = D(\ldots)$, $D \neq C_k$ ни для
% одного $k$ рассматривается аналогично.

% Пусть теперь $h(\overline{a_i}) = C_k(\overline{b_j})$. Тогда каждый из $h(\overline{a^l_i})$ по
% непрерывности $h$ имеет вид либо $\bot$ либо $C_k(\ldots)$, и значит
% \begin{align*}
% \sup \{ f(\overline{a^l_i}) \} &= 
%     \sup \{ \caseof{h(\overline{a^l_i})} 
%         \{ \overline{C_k(\overline{y_j}) -> g_k(\overline{y_j}, \overline{a^l_i})} \} \} = \\
% &{} = \sup (\{ \bot \mid h(\overline{a^l_i}) = \bot \} \cup {} \\
% & \qquad {} \cup 
% \{ g_k(\overline{b^l_j}, \overline{a^l_i}) \mid h(\overline{a^l_i}) = C_k(\overline{b^l_j}) \})
%             = \\
% &{} = \sup(\{\bot\} \cup 
% \{ g_k(\overline{b^l_j}, \overline{a^l_i}) \mid h(\overline{a^l_i}) = C_k(\overline{b^l_j}) \})
%     = \\
% &{} = \sup
% \{ g_k(\overline{b^l_j}, \overline{a^l_i}) \mid h(\overline{a^l_i}) = C_k(\overline{b^l_j}) \} 
%     = \\
% & \qquad (\text{по непрерывности $g_k$ в точке $(\overline{b_j}, \overline{a_i})$}) \\
% &{} = \lim_{\overline{z_m} -> \overline{b_j}, \overline{a_i}} g_k(\overline{z_m}) = \\
% &{} = g_k(\overline{b_j}, \overline{a_i}) = \\
% &{} = f(\overline{a_i})
% \end{align*}
% \end{proof}

\begin{mydef}
Пусть дана некоторая полипрограмма $G$. \emph{Состоянием полипрограммы} назовём выражение вида 
$f(\overline{a_i})$, где $f$ --- функция $G$, а $a_i \in \mathbb{A}$.
\end{mydef}

Мы введём отношение на состояниях полипрограммы, означающее, что аргументы этих состояний связаны
соответствующей матрицей вызова или просто уменьшаются.

\begin{mydef}
Будем говорить, что $f(\overline{a_i}) \leadsto g(\overline{b_j})$, если выполняется хотя бы
одно из двух: 
\begin{itemize}
  \item В $G$ есть определение $\xi f := L(\ldots, \theta g, \ldots)$ и для соответствующей матрицы 
	$M = \mathcal{M} |[ \xi f := L(\ldots, \theta g, \ldots) |]$ этого определения верно, что
	$(\overline{b_j}) \mathrel{M} (\overline{a_i})$.
  \item $f = g$ и $(\overline{b_i}) \sqsubset (\overline{a_i})$ (т.е.\ $b_i \sqsubseteq a_i$ и
	для некоторого $k$ выполняется $b_k \sqsubset a_k$). 
\end{itemize}
\end{mydef}

Неформально, суть данного отношения в том, что если $s_2$ понадобится в процессе вычисления
состояния с \emph{конечными} аргументами $s_1$, то выполняется $s_1 \leadsto^{+} s_2$.
Обратное, конечно, неверно --- $s_1 \leadsto s_2$ не означает, что состояние $s_2$ 
обязательно понадобится в процессе вычисления $s_1$.

Для состояний с бесконечными аргументами возникает проблема, состоящая в том, что они не всегда
подчиняются матрице определения. Например, для следующего определения $q$
\[
  f(x) = \caseof{x}\;\{ S(y) -> g(y) \}
\]
матрица $\mathcal{M}_2 |[ q |]$ (описывающая соотношение между аргументами $f$ и $g$) имеет вид
$\begin{bmatrix} < \end{bmatrix}$. Если вычислять значение $f(\fun{inf})$ по этому определению
($\fun{inf} = S(S(\ldots))$), то должен будет произойти вызов $g(\fun{inf})$, однако
$f(\fun{inf}) \not\leadsto g(\fun{inf})$, потому что $\fun{inf} \nless \fun{inf}$. Для того, чтобы
обойти эту проблему, мы будем вычислять значения для бесконечных состояний через предел
$f(\overline{a_i}) = \lim_{(\overline{x_i}) -> (\overline{a_i})} f(\overline{x_i})$, и именно
поэтому нам в определении $\leadsto$ понадобился случай простого уменьшения аргументов без
матрицы.

Определение $\leadsto$ обобщается и для его транзитивного замыкания $\leadsto^{+}$.

\begin{mystate}
Если $f(\overline{a_i}) \leadsto^{+} g(\overline{b_j})$, то 
$f = g$ и $(\overline{b_i}) \sqsubset (\overline{a_i})$ или для некоторого 
пути $p$ из $f$ в $g$ с матрицей $M = \mathcal{M} |[ p |]$ верно, что
$(\overline{b_j}) \mathrel{M} (\overline{a_i})$.
\end{mystate}

\begin{proof}
Докажем по индукции. Для случая $f(\overline{a_i}) \leadsto g(\overline{b_j})$ утверждение
выполняется по определению.

Пусть теперь $f(\overline{a_i}) \leadsto^{+} g(\overline{b_j}) \leadsto 
h(\overline{c_l})$ Рассмотрим четыре случая:
\begin{itemize}
  \item $f = g$ и $(\overline{b_i}) \sqsubset (\overline{a_i})$, и $g = h$ и
  $(\overline{c_i}) \sqsubset (\overline{b_i})$. Тогда по транзитивности $f = h$ и
  $(\overline{c_i}) \sqsubset (\overline{a_i})$.
  \item $(\overline{b_j}) \mathrel{M_1} (\overline{a_i})$, где $M_1$ --- матрица пути $p_1$ из
  $f$ в $g$, и $(\overline{c_l}) \mathrel{M_2} (\overline{b_j})$, где $M_2$ --- 
  матрица пути $p_2$ из $g$ в $h$. Тогда $(\overline{c_l}) \mathrel{M} (\overline{a_i})$, где
  $M = M_2 \cdot M_1$ --- матрица пути $p1; p2$.
  \item $(\overline{b_j}) \mathrel{M} (\overline{a_i})$, где $M$ --- матрица пути $p$ из
  $f$ в $g$, и $g = h$ и $(\overline{c_j}) \sqsubset (\overline{b_j})$. Тогда т.к.\ 
  $b_j \mathrel{M(j,i)} a_i$ и $M(j,i) \in \{ {<}, {\leq}, ? \}$, то из того, что
  $c_j \sqsubseteq b_j$ следует, что $c_j \mathrel{M(j,i)} a_i$, а значит выполняется
  $(\overline{c_j}) \mathrel{M} (\overline{a_i})$. Здесь как раз важен тот факт, что
  определение ${\leq}$ включает в себя случай ${\sqsubseteq}$.
  \item $(\overline{c_l}) \mathrel{M} (\overline{b_j})$, где $M$ --- матрица пути $p$ из
  $g$ в $h$, и $f = g$ и $(\overline{b_j}) \sqsubset (\overline{a_j})$. Этот случай аналогичен
  предыдущему.
\end{itemize}
\end{proof}

Отметим, что если $(\overline{b_i}) \sqsubset (\overline{a_i})$, то 
$(\overline{b_i}) \prec (\overline{a_i})$ и $\theta(\overline{b_i}) \prec \theta(\overline{a_i})$
для любой биективной перестановки $\theta$.

\begin{mystate}
Если для конечной полипрограммы выполнено достаточное условие структурной рекурсии, то
множество состояний программы с \emph{конечными аргументами} (но, возможно, частичными) является
фундированным относительно отношения $\leadsto^{+}$.
\end{mystate}

\begin{proof}
Пусть $s_1 \leadsto^{+} s_2 \leadsto^{+} \ldots$ --- бесконечная
последовательность состояний. Так как полипрограмма конечна, в ней содержится конечное
количество функций, поэтому хотя бы одна (пусть $f$) будет встречаться бесконечное число раз, а
значит можно выделить бесконечную подпоследовательность $f(\overline{a^1_i}) \leadsto^{+}
f(\overline{a^2_i}) \leadsto^{+} \ldots$. Используя предыдущее утверждение, получаем, что 
соседние значения $(\overline{a^j_i}), (\overline{a^{j+1}_i})$ либо связаны соотношениями,
определяющимися матрицами путей из $f$ в $f$, а значит по достаточному условию
структурной рекурсии существует $\theta$ (общее для всей последовательности) такое, что 
$\theta(\overline{a^{j+1}_i}) \prec \theta(\overline{a^j_i})$, либо выполняется 
$(\overline{a^{j+1}_i}) \sqsubset (\overline{a^j_i})$, а значит также
$\theta(\overline{a^{j+1}_i}) \prec \theta(\overline{a^j_i})$.
Так как множество кортежей \emph{конечных} элементов $\mathbb{A}$ является фундированным относительно 
$\succ$, то последовательность $(\overline{a^1_i}), (\overline{a^2_i}), \ldots$ является конечной, а
значит и $f(\overline{a^1_i}) \leadsto^{+} f(\overline{a^2_i}) \leadsto^{+} \ldots$ также
является конечной. Получаем противоречие, значит бесконечных убывающих последовательностей 
состояний нет и множество состояний с конечными аргументами фундировано.
\end{proof}

Теперь для доказательства единственности модели мы можем воспользоваться трансфинитной индукцией.

\input{figures/uniqueness-theorem}

Случай структурно-защищённой рекурсии является простым следствием доказанной теоремы.

\begin{myimp}
Если для конечной полипрограммы выполнено достаточное условие \emph{структурной-защищённой} рекурсии
и каждая её функция имеет не более одного определения, то для каждой интерпретации 
$\eta : W -> \mathbb{D}$ её функций без определений она имеет ровно одну модель $\mu(\eta)$.
\end{myimp}

\begin{proof}
Пусть $G$ --- исходная полипрограмма и $H = \mathcal{A} |[ G |]$, $W_H$ --- множество функций $H$
без определений, отличающееся от $W$ только арностью функциональных символов (арность больше на 1).

Выкинем из $H$ все определения
функции $\fun{inf}$, получим полипрограмму $H'$, удовлетворяющую достаточному условию
структурной рекурсии. Значит по доказанной теореме она имеет ровно одну модель $\mu'(\eta')$ для
каждой $\eta' : W_H \cup \{\fun{inf}\} -> \mathbb{D}$. Т.к.\ все определения $\fun{inf}$ в $H$ имеют
вид $\fun{inf} := S(\fun{inf})$, то существует ровно одно возможное семантическое значение этой
функции, удовлетворяющее этим определениям, а значит по композиционности семантики для каждой
$\eta_H : W_H -> \mathbb{D}$ существует ровно одна модель $\mu_H(\eta_H)$ полипрограммы $H$.

Теперь возьмём $\eta : W -> \mathbb{D}$ и построим $\eta_H : W_H -> \mathbb{D}$ так, что
$\eta_H(f)(n, \overline{x_i}) = \mathit{approx}(n, \eta(f)(\overline{x_i}))$. Тогда для $H$
существует ровно одна модель $\mu_H$, согласованная с $\eta_H$, и 
по Утверждению~\ref{stmt:guarded-to-struct}
её соответствует модель $\mu |= G$, причём для $f \in W$ выполнено
\begin{align*} 
\mu(f)(\overline{x_i}) 
    &= \mu_H(f)(\infty, \overline{x_i}) = \eta_H(f)(\infty, \overline{x_i}) = {}\\
    {} &=\mathit{approx}(\infty, \eta(f)(\overline{x_i})) = \eta(f)(\overline{x_i})
\end{align*}
Т.е.\ $\mu$ согласована с $\eta$. 

Пусть теперь существует ещё одна модель $\mu_1 |= G$, согласованная с $\eta$. Тогда по ней
можно построить модель $\mu_{H 1} |= H$, причём $\mu_{H 1} \neq \mu_H$ по 
по Утверждению~\ref{stmt:guarded-to-struct}. 
Однако по тому же утверждению для $f \in W$ выполнено
$\mu_{H 1}(f)(n, \overline{x_i}) = \mathit{approx}(n, \mu_1(f)(\overline{x_i})) =
\eta_H(f)(n, \overline{x_i})$, а значит $\mu_{H 1}$ также согласована с $\eta_H$, поэтому
$\mu_{H 1} = \mu_H$. Получаем противоречие, значит модель $\mu$ единственная.
\end{proof}

Если ослабить требование единственности определений, то существование модели нельзя 
гарантировать, однако их будет всё равно не более одной.

\begin{myimp}
Если для конечной полипрограммы выполнено достаточное условие структурной или структурной-защищённой
рекурсии, то для каждой интерпретации  $\eta : W -> \mathbb{D}$ её функций без определений 
она имеет \emph{не более одной модели} $\mu(\eta)$.
\end{myimp}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Выводы}

В этой главе было описано преобразование слияние по бисимуляции, фактически выполняющее 
доказательство эквивалентности функций по индукции. В отличие от локальных правил преобразования,
для выполнения которых требуется найти несколько соседних определений некоторого довольно
фиксированного вида, для выполнения слияния по бисимуляции надо найти в полипрограмме два
фрагмента,
находящихся в отношении бисимуляции. В главе был описан алгоритм поиска бисимуляций, и было 
доказано, что в результате он действительно находит два фрагмента, находящихся в отношении
бисимуляции (отметим, что дополнительная сложность при этом исходит из необходимости
искать бисимуляции с точностью до перестановок параметров). Кроме того, было доказано, что
если в полипрограмме была найдена бисимуляция, и она удовлетворяет некоторым дополнительным условиям 
(которые можно проверить алгоритмически), то соответствующие функции полипрограммы можно слить как
эквивалентные (особо стоит отметить, что это верно для
семантики с бесконечными и частичными данными, поскольку обычно этот метод применяется только
для тотальных языков с конечными данными или с конечными и бесконечными, но строго разделёнными
при помощи типизации). Условия, которым должна удовлетворять найденная бисимуляция, позволяет
проводить как доказательство по индукции, так и по коиндукции. 

